\documentclass[a4paper,10pt,ngerman]{scrartcl}
\usepackage{arev}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}

% Die nächsten drei Felder bitte anpassen:
\newcommand{\Name}{Symbroson}           % Teamname oder eigenen Namen angeben
\newcommand{\TeamId}{00165}             % Team-ID aus dem PMS
\newcommand{\Aufgabe}{Aufgabe 2: Twist} % Aufgabennummer und -name

% Kopf- und Fußzeilen
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\setkomafont{pageheadfoot}{\textrm}
\ifoot{\Name}
\cfoot{\thepage}
\chead{\Aufgabe}
\ofoot{Team-ID: \TeamId}


% Für mathematische Befehle und Symbole
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

% Für Bilder
\usepackage{graphicx}

% Für Algorithmen
\usepackage{algpseudocode}

% Für Quelltext
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{clorange}{rgb}{1.0, 0.49, 0.0}
\definecolor{clgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{clgrey}{gray}{0.5}
\definecolor{clmauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{clgray}{gray}{0.95}
\lstset{
    columns=fullflexible, xleftmargin=0.5cm, frame=tlbr, framesep=4pt, framerule=0pt,
    backgroundcolor = \color{clgray}, keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{clgreen}, stringstyle=\color{clmauve},
    rulecolor=\color{black}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numberstyle=\tiny\color{clgrey},
    captionpos=b, keepspaces=true, numberfirstline=false, breaklines=true,
    numbers=left, numbersep=5pt, showspaces=false, showstringspaces=false,
    showtabs=false, stepnumber=5, tabsize=4, title=\lstname, firstnumber=1,
    literate={ß}{{\ss}}1 {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {ä}{{\"a}}1 {ö}{{\"o}}1
    {ü}{{\"u}}1 {Ä}{{\"A}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1 {„}{{\unichar{"201E}}}1
    {“}{{\unichar{"201C}}}1 {É}{{\unichar{"00C9}}}1 {À}{{\unichar{"00C0}}}1
    {Ê}{{\unichar{"00CA}}}1 {Â}{{\unichar{"00C2}}}1 {Ñ}{{\unichar{"00D1}}}1,
    moredelim=**[is][\color{clgrey}]{@SH}{@SH},
    moredelim=**[is][\color{red}]{@r}{@r},
    moredelim=**[is][\color{clgreen}]{@g}{@g},
    moredelim=**[is][\color{clorange}]{@y}{@y}
}
%console.log("ÉÀÊÂÑ".replace(/./g,function(c) {
%    return '{' + c + '}{{\\unichar{"' + %("0000" +
%    c.charCodeAt(0).toString(16)).slice(-4).toUpperCase() + '}}}1 ';
%}))

% Diese beiden Pakete müssen als letztes geladen werden
\usepackage{hyperref} % Anklickbare Links im Dokument
\usepackage{cleveref}

\hypersetup{
    colorlinks,breaklinks,
    %urlcolor=[rgb]{0,0,1},
    linkcolor=[rgb]{0,0.1,0.6}
}

% Daten für die Titelseite
\title{\Aufgabe}
\author{\Name\\Team-ID: \TeamId}
\date{\today}

\newcommand{\newsection}{\vspace{3\baselineskip}\section}
\newcommand{\newsubsection}{\vspace{2\baselineskip}\subsection}
\newcommand{\newsubsubsection}{\vspace{1\baselineskip}\subsubsection}

\begin{document}

\maketitle
\vspace{7\baselineskip}
\tableofcontents
\pagebreak



\newsection{Lösungsidee}
\vspace{1\baselineskip}
Bei jedem Wort sind Anfangsbuchstabe, Endbuchstabe und die Buchstabenanzahl gegeben. Man kann also durch diese Eigenschaften bei jedem getwisteten Wort die Wortliste bereits auf wenige mögliche Wörter einschränken.

Die zweite Auswahl erfolgt durch den Vergleich der Buchstaben dazwischen, sofern das Wort länger als 3 Zeichen ist, da sonst keine Buchstaben vertauscht worden sein können. Somit kann in den meisten Fällen das gesuchte Wort gefunden und (grün) ausgegeben werden. Falls nicht, wird das Wort unverändert (rot), bzw. wenn mehrere Wörter möglich sind, werden diese alle (gelb, durch '|' getrennt) ausgegeben. Alle nicht-alphabetischen Zeichen werden weiß notiert.


\pagebreak
\newsection{Umsetzung}

\newsubsection{Wortlisten-Vorsortierung}

\newsubsubsection{Per Wortlänge} %87960 2144215
Aufgrund der Großen Anzahl an Wörtern wäre es vermessen bei jedem Wort die gesamte Liste zu durchsuchen. Deshalb kann man bereits beim Einlesen der Wortliste nach Wortlänge sortieren. Somit würden aus ca. 312.000 zu durchsuchenden Wörtern maximal etwa 39.000 bei einer Wortlänge von 12.
Die maximal zu betrachtende Wortlänge in der Wortliste beträgt 34, wird im Programm aber vorsichtshalber auf 40 erhöht. Das Maximum kann auch dynamisch ermittelt werden, wurde aber der Einfachheit halber nicht umgesetzt.

\newsubsubsection{Per Wortlänge und Anfangsbuchstabe} %95051  149209
Man kann dies allerdings noch Erweitern, indem man den Anfangsbuchstaben ebenfalls in die Erstauswahl mit einbezieht. Dabei entstehen maximal ca. 6000 Einträge für 12 Buchstaben bei dem Anfangsbuchstaben a bzw. A. Dies macht den Wortfindeprozess bei twist5.txt fast 15x schneller (ohne Ausgabe) als ohne. Deshalb ist dies auch die Variante meiner Einsendung.

\newsubsubsection{Per Wortlänge, Anfangs- und Endbuchstabe} %95502   57738
In einer dritten Stufe kann man dann auch noch den Endbuchstaben betrachten. Somit könnte man die maximal zu durchsuchenden Wörter auf etwa 1500 einschränken. Auch hier werden die Wörter im Verhältnis zur Variante mit nur Länge und Anfangsbuchstabe etwa 3x schneller gefunden, allerdings entstehen hier schon eine Menge unbenutzter Listen, die dementsprechend unnötig Speicher blockieren, Weshalb im Programm Variante 2 Umgesetzt wurde.


\pagebreak
\newsubsection{Wortverdrehung}

Standardmäßig wird die Eingabe per Eingabedatei oder durch Lesen des Input-Streames (stdin) getwistet.
Hierbei werden abwechselnd Sonderzeichen und Alphabetische Zeichen bis zum nächsten Leerzeichen eingelesen und in letzterem Fall alle Zeichen zwischen dem ersten und letzten Buchstaben des Wortes mit einem zufälligen Buchstaben aus demselben Bereich vertauscht, bevor sie ausgegeben werden.

\newsubsection{Wortentdrehung}

Die Wortentdrehung erfolgt mit der --untwist Option und folgt beim Einlesen demselben Prinzip wie bei der Verdrehung.

\newsubsubsection{Findung}
Jedes Wort wird zunächst auf seine Länge geprüft. Ist es kürzer als 4 Zeichen oder länger als die maximal definierte Länge, wird ebenfalls sofort ausgegeben, da es keine vertauschten Buchstaben geben bzw. nicht in der Wortliste verzeichnet worden sein kann.

\newsubsubsection{Erstauswahl}
Ist all dies nicht der Fall, wird dass Wort in der Wortliste gesucht. Dabei werden zuerst Anfangs- und Endbuchstaben verglichen. Bei den Anfangsbuchstaben muss beachtet werden, dass ein in der Wortliste klein geschriebenes Wort im Text großgeschrieben sein kann, wenn es am Satzanfang steht, allerdings kann ein in der Wortliste groß geschriebenes Wort niemals klein geschrieben sein.

\newsubsubsection{Zeichenauszählung}
Nun werden die inneren Zeichen miteinander verglichen. Dabei werden in einer Kopie der Zeichenkette alle Buchstaben des Wortlisten-Wortes aus dem Eingabewort überschrieben, um sicherzustellen, dass die Vorkommensanzahl jedes Buchstabens im Wort übereinstimmt. So wird der Vorgang entweder abgebrochen, wenn alle Buchstaben ersetzt wurden, oder wenn ein Zeichen nicht mehr im Eingabewort gefunden werden konnte.

\newsubsubsection{Mehrere Treffer}
Wurden alle Buchstaben gefunden, kann das gefundene Wort theoretisch ausgegeben werden. Allerdings kann ein verdrehtes Wort mehrere Bedeutungen haben, die bestenfalls alle dementsprechend hervorgehoben ausgegeben werden sollen. Dafür wird das Wort in einen Zwischenspeicher kopiert und erst im nächsten Durchlauf, wenn ein weiteres mögliches Wort gefunden wurde oder nach der Suche, ausgegeben. Des weiteren kann man dies dafür nutzen um versehentliche Dopplungen in der Wortliste (die leider vorkamen) auf einfachem Wege zumindest teilweise zu überspringen.

\newsubsubsection{Ausgabe}
Wenn nach der Suche nur ein Wort gefunden wurde, ist das gefundene Wort im Zwischenspeicher der einzige Treffer und wird grün ausgegeben. Sind mehrere gefunden worden, wird das Wort getrennt von einem '|' gelb und bei keiner Übereinstimmung unverändert in rot ausgegeben.



\pagebreak
\newsection{Beispiele}

%function fmt(s){
%	var last;
%	return s.replace(/\x1b\[0;(\d\d)m/g, function(m,i){
%		return last = {"37":last,"32":"@g","31":"@r","33":"@y"}[i]
%	}).replace(/(\@.)(\s*)\1/g,"$2")
%}

\vspace{1\baselineskip}
\subsection[twist1.txt - Twisten]
\begin{lstlisting}
@SH$ make run ARGS="res/twist1.txt"@SH
@gDer@g @rTiswt@r
(@gEnglisch@g @rtwist@r = @gDrehung@g, @gVerdrehung@g)
@gwar ein Modetanz im@g 4/4-@gTakt@g,
@gder in den@g @yführen@y|@yfrühen@y 1960@ger Jahren populär
wurde und zu
Rock@g'@gn@g'@rRlol@r, @rRhyhtm@r @gand Blues oder spezieller@g
@rTiwst@r-@gMusik getanzt wird@g.
\end{lstlisting}

\subsection[twist1.txt]{twist1.txt}

In diesem Beispiel wurden anderssprachige Wörter (hier Englisch) verwendet. Diese können natürlich zumeist nicht gefunden werden oder führen sogar zu deutschen Wörtern mit einer völlig anderen Bedeutung. Das lässt sich leider nur schwer verhindern.

\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist1.txt | ./build/twist.out --untwist@SH
@gDer@g @rTiswt@r
(@gEnglisch@g @rtwist@r = @gDrehung@g, @gVerdrehung@g)
@gwar ein Modetanz im@g 4/4-@gTakt@g,
@gder in den@g @yführen@y|@yfrühen@y 1960@ger Jahren populär
wurde und zu
Rock@g'@gn@g'@rRlol@r, @rRhyhtm@r @gand Blues oder spezieller@g
@rTiwst@r-@gMusik getanzt wird@g.
\end{lstlisting}

\subsection{twist2.txt}
Hier ist 'wegbegeben' das einzige nicht gefundene Wort, weil es zumindest in dieser Form nicht in der Wortliste verzeichnet ist, sondern nur die Form 'begeben'. Man müsste entweder alle Nebenformen eines Wortes der Wortliste hinzufügen oder dem Programm beibringen diese selbstständig zu bilden, also die deutsche Sprache beibringen, um wirklich alle Wörter erkennen zu können. Dies kann höchstens durch extremes Hardcoding oder durch lernfähige Algorithmen erreicht werden, was beides hier nicht geeignet ist.

\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist2.txt | ./build/twist.out --untwist@SH
@gHat der alte Hexenmeister sich doch einmal@g @rwgegebeben@r! @gUnd nun sollen seine Geister auch nach meinem Willen leben@g. @gSeine Wort und Werke merkt ich und den Brauch@g, @gund mit Geistesstärke tu ich Wunder auch@g.
\end{lstlisting}

\subsection{twist3.txt}
Auch in diesem Fall wurden andersprachige (französische) Ausdrücke verwendet. Das eigentliche Problem besteht aber aus den zusammengesetzten Substantiven. Auch hier lässt sich nicht ohne weiteres feststellen, ob dies der Fall ist und wo man diese trennen müsste, um auf die Basiswörter schließen zu können.

\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist3.txt | ./build/twist.out --untwist@SH
@gEin Restaurant@g, @gwelches a la@g @rcarte@r @yabrietet@y|@yarbeitet@y, @gbietet sein Angebot ohne eine vorher festgelegte@g @rMlefrnoiüeneghe@r @gan@g. @gDadurch haben die Gäste zwar mehr Spielraum bei der Wahl ihrer Speisen@g, @gfür das Restaurant entstehen jedoch zusätzlicher Aufwand@g, @gda weniger@g @rPaesrhgulneichnist@r @gvorhanden ist@g.
\end{lstlisting}

\subsection{twist4.txt}
Mit Eigennamen verhält es sich genauso wie bei den vorherigen Beispielen. Man bräuchte wohl noch einige Lexika mehr um Eigennamen mit in die Suche einzubeziehen.

\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist4.txt | ./build/twist.out --untwist@SH
@rAtgusua@r @gAda@g @rBroyn Knig@r, @rCuotenss@r @gof@g @rLlvaceoe@r, @gwar eine britische Adelige und Mathematikerin@g, @gdie als die erste Programmiererin überhaupt gilt@g. @yBreites@y|@yBieters@y|@yBereits@y 100 @gJahre vor dem Aufkommen der ersten Programmiersprachen ersann sie eine Rechen@g-@gMechanik@g, @gder einige Konzepte moderner Programmiersprachen vorwegnahm@g.
\end{lstlisting}

\subsection{twist5.txt}

Altdeutsch ist ebenso schwierig zu erkennen und eine weitere Wortliste wäre vonnöten. Allerdings treten einige Ersetzungen vom Altdeutschen in die heutige Screibweise öfters auf. Die häufigsten sind beispielsweise \lstinline{"ß"} zu \lstinline{"ss"} oder \lstinline{"th"} zu \lstinline{"t"}. Diese Abfrage kann optional in dem Programm durch die \lstinline{--ckeck-alt} Flag eingeschalten werden, da man standardmäßig von Hochdeutsch ausgeht und andernfalls woanders ungewollt Fehler entstehen können, die sonst nicht aufträten.

Ohne lstinline{--check-alt} Option:
\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist5.txt | ./build/twist.out --untwist@SH
...
@gEntweder@g @rmtßue@r @gder Brunnen sehr tief sein@g, @goder sie@g @yfiel@y|@yfeil@y @gsehr langsam@g; @gdenn sie hatte Zeit genug@g, @gsich beim Fallen umzusehen und sich zu wundern@g, @gwas nun wohl geschehen würde@g. @gZuerst@g @yversuchte@y|@yvertusche@y @gsie hinunter zu sehen@g, @gum zu wissen wohin sie käme@g, @gaber es war zu dunkel etwas zu erkennen@g. @gDa besah sie die Wände des Brunnens und bemerkte@g, @gdaß sie mit@g @rKhnckhcärüeesnn@r @gund Bücherbrettern bedeckt waren@g; @ghier und da erblickte sie Landkarten und Bilder@g, @gan Haken aufgehängt@g. @gSie nahm im@g @rVofrleaeibln@r @gvon einem der Bretter ein@g @rTcefpöhn@r @gmit der@g @yAufschrift@y|@yAuffrischt@y: „@gEingemachte Apfelsinen@g“, @gaber zu ihrem großen@g @rVrerduß@r @gwar es leer@g. @gSie wollte es nicht fallen lassen@g, @gaus@g @yFurcht@y|@yFrucht@y @gJemand unter sich zu@g @rtedtön@r; @gund es gelang ihr@g, @ges in einen@g @yandren@y|@yandern@y @gSchrank@g, @gan dem sie@g @rveaikobrm@r, @gzu schieben@g.
...
\end{lstlisting}

Mit --chek-alt Option:
\begin{lstlisting}
@SH$ make; ./build/twist.out res/twist5.txt | ./build/twist.out --untwist --check-alt@SH
...
@gEntweder musste der Brunnen sehr tief sein@g, @goder sie@g @yfiel@y|@yfeil@y @gsehr langsam@g; @gdenn sie hatte Zeit genug@g, @gsich beim Fallen umzusehen und sich zu wundern@g, @gwas nun wohl geschehen würde@g. @gZuerst@g @yversuchte@y|@yvertusche@y @gsie hinunter zu sehen@g, @gum zu wissen wohin sie käme@g, @gaber es war zu dunkel etwas zu erkennen@g. @gDa besah sie die Wände des Brunnens und bemerkte@g, @gdaß sie mit@g @rKkercnhehäüncsn@r @gund Bücherbrettern bedeckt waren@g; @ghier und da erblickte sie Landkarten und Bilder@g, @gan Haken aufgehängt@g. @gSie nahm im@g @rVbrfilelaoen@r @gvon einem der Bretter ein@g @rTöpchfen@r @gmit der@g @yAufschrift@y|@yAuffrischt@y: „@gEingemachte Apfelsinen@g“, @gaber zu ihrem großen Verdruss war es leer@g. @gSie wollte es nicht fallen lassen@g, @gaus@g @yFurcht@y|@yFrucht@y @gJemand unter sich zu töten@g; @gund es gelang ihr@g, @ges in einen@g @yandren@y|@yandern@y @gSchrank@g, @gan dem sie@g @rvrbeiokam@r, @gzu schieben@g.
...
\end{lstlisting}

\pagebreak
\newsection{Quellcode}

\begin{lstlisting}[language=C++]
/* ... */

#define MAXLEN 40 // maximale Wortlänge
#define CHRCNT (26 + 10) // = 26 Buchstaben + 9 verwendete Umlaute + 1 für andere Sonderzeichen/Umlaute


// speichert Wörter sortiert nach Länge
forward_list<wchar_t*> wordMap[MAXLEN][CHRCNT];

wchar_t uml[] = L"ÜÄÖßÉÀÊÂÑ";


// gibt Zeichennummer zurück (nicht Zeichencode)
uint charNum(wchar_t wc) {
    /* ... */
}

// zählt Umlaute
uint cntUml(wchar_t* word, int len = -1) {
    /* ... */
}


int main(int argc, const char* argv[]) {
    FILE* fp = NULL;
    uint i;
    bool chkAlt = false, untwist = false;
    setlocale(LC_CTYPE, "");

    // Argumente einlesen
    /* ... */

    // lese Eingabedatei zeilenweise
    wint_t wc;
    wchar_t buf[MAXLEN];
    wc = fgetwc(fp);

    // randomize
    srand(clock() + (long)fp);

    while (wc && wc != WEOF) {
        uint l;
        int corr;

        // lese & schreibe nicht-Wörter
        l    = 0;
        *buf = wc;
        while (wc != WEOF && charNum(wc) == CHRCNT) {
            if (wc == '\033') // ignore color escape sequences
                fwscanf(fp, L"[%i;%im", &i, &i);
            else
                buf[l++] = wc;
            wc = fgetwc(fp);
        }
        wprintf(L"%.*ls", l, buf);

        // lese Wörter
        l    = 0;
        *buf = wc;
        while (wc != WEOF && charNum(wc) != CHRCNT) {
            buf[l++] = wc;
            wc       = fgetwc(fp);
        }


        // Keine vertauschten Bst. möglich
        if (l <= 3) {
            wprintf(L"\033[0;%im%.*ls\033[0;37m", untwist ? 32 : 37, l, buf);
            continue;

            // Wort zu lang
        } else if (untwist && l > MAXLEN) {
            wprintf(L"\033[0;31m%.*ls\033[0;37m", l, buf);
            continue;
        }

        // twist word
        if (!untwist) {
            for (i = 1; i < l - 1; i++) swap(buf[i], buf[rand() % (l - 2) + 1]);
            wprintf(L"%.*ls", l, buf);

            // untwist
        } else {
            wchar_t p[MAXLEN], tmp[MAXLEN], *match = NULL;
            uint j, found = 0;
            corr = 255;

        search:
            // suche Basiswörter
            for (wchar_t* word: wordMap[l][charNum(*buf)]) {
                if ((buf[l - 1] != word[l - 1]) || // Endbst. verschieden
                    ((buf[0] != word[0]) &&        // Anfangsbst. verschieden
                     (buf[0] != word[0] - 32)) ||  // klein->groß
                    (cntUml(buf, l) != cntUml(word, l)) // gleiche Umlautzahl
                )
                    continue;

                // kopiere Eingabewort zu p für Buchstabenzählung
                wcsncpy(p, buf, l);

                // von 1 - l-1 weil Anfangs- und Endbuchstaben bereits
                // überprüft worden sind
                for (i = 1; i < l - 1; i++) {
                    for (j = 1; j < l - 1; j++) {
                        if (charNum(word[i]) == charNum(p[j])) {
                            p[j] = ' '; // überschreibe gefundene Zeichen
                            break;
                        }
                    }

                    // Zeichen nicht gefunden
                    if (j == l - 1) break;
                }

                // alle Zeichen gefunden
                if (i == l - 1) {
                    if (match) {
                        // gleiches Wort gefunden -> überspringen
                        if (!wcsncmp(match + 1, word + 1, l - 1)) continue;

                        // bereits anderes Wort gefunden -> gelb
                        wprintf(L"\033[0;33m%.*ls\033[0;37m|", l, match);
                    }

                    // kopiere richtiges Wort temporär in Eingabezeile
                    // Anfangs- und Endbuchstabe wird beibehalten
                    wcsncpy(buf + 1, word + 1, l - 2);
                    match = buf;
                    found++;
                }
            }

            // teste Schreibalternativen
            if (chkAlt && !found) {
                if (corr == 255) {
                    corr = 0;
                    // Temp-Speicher
                    wcsncpy(tmp, buf, l);

                    wchar_t* f;
                    uint d;

                    // ß -> ss
                    if ((d = (f = wcschr(buf, L'ß')) - buf) < l) {
                        wcsncpy(f + 1, tmp + d, l - d);
                        *f   = L's';
                        f[1] = L's';
                        corr--;
                        l++;
                    }
                    // h ->
                    else if ((d = (f = wcschr(buf, L'h')) - buf) < l) {
                        wcsncpy(f, f + 1, l - d + 1);
                        corr++;
                        l--;
                    }
                    // dt -> t
                    else if (
                        (wcschr(buf, L't') - buf < l) &&
                        (d = (f = wcschr(buf, L'd')) - buf) < l) {
                        wcsncpy(f, f + 1, l - d);
                        corr++;
                        l--;
                    }

                    goto search;
                } else {
                    // Rückkopieren falls erfolglos
                    l += corr;
                    wcsncpy(buf, tmp, l);
                }
            }

            if (found == 1) // eine Übereinstimmung -> grün
                wprintf(L"\033[0;32m%.*ls\033[0;37m", l, match);
            else if (!found) // keine Übereinstimmung -> rot
                wprintf(L"\033[0;31m%.*ls\033[0;37m", l, buf);
            else // mehrere Übereinstimmungen -> gelb
                wprintf(L"\033[0;33m%.*ls\033[0;37m", l, match);
        }
    }

    wprintf(L"\n");
    fclose(fp);
    if (untwist) freeWordMap();
    return 0;
}


\end{lstlisting}

\end{document}
